陶傑：中國與英國的一帶一路

陶傑：不論幾帶幾路，須有同理心路

陶傑2018年6月14日

「一帶一路」先在馬來西亞遇挫，斯里蘭卡和尼泊爾也抨擊割地賠款或傳出終止項目的消息。

加上 2025 年中國高科技目標，自行宣佈結束了「韜光養晦」，並全面四方「亮劍」，槍打出頭鳥，遭到以美國為首的全球圍堵，自是不足為奇。

「一帶一路」事先張揚。世界上做大事的人，上等人是「只做不說」、中等人是「說了即做」、下等人是「光說不做」。「一帶一路」偉大工程，最多只是中等，但因為大量國企壟斷金權，而國企的幹部質素有限，中共總書記習近平也要以提高國企質素為先。

那麼「一帶一路」，是否應在習近平的黨全面改革和整治國企之後再行事，譬如革除大量經歷文革而天生自私貪婪的低劣幹部，全面換上有西方留學視野的新生代，方可提出「一帶一路」之偉大藍圖？

「一帶一路」只能以國企為主力，但國企的結構性貪污仍深固，則無可避免將中國式的腐敗帶頭外輸。如此一來，所謂「一帶一路」的「受惠國」，必未經其利先蒙其害。不是「一帶一路」的構想有問題，而是為習近平執行「一帶一路」的國企幹部大軍個個有自己的小算盤。「一帶一路」縱有很高瞻遠矚的理想和理論，推行之際又豈會不走樣變型？

英國自東印度公司以來，建立世界版圖，但英國的帝國「一帶一路」卻以私人企業集團，即東印度公司為主。英國國家政府從來不參與，或至少不會打先鋒。東印度公司是私人集團，左右另有怡和與太古。民間探險家萊佛士發現新加坡，英國人萊特（Francis Light）則為馬來檳城開埠。

這幾位雄才偉略之人，哪一個是英國政府官員或保守黨幹部？全部是單打獨鬥的孤獨戰狼。

英國歷史上的「一帶一路」還向世界宣播了議會民主和理性思維。除了在馬來亞開發了橡膠、糖、錫等資源貿易，造就一批華人買辦富豪，還為 20 世紀文明奠定基石、勾勒面貌。

這樣的「一帶一路」才是一支文明的綜合軍隊，方有豐富的內容，雖然在印度和非洲，偶然遇到土著反抗而發生一些不太愉快的衝突，但 19 世紀英法帝國主義時代，就是這兩大文明國家「一帶一路」的成功時期，衍生了地理學、地質學、人類學、熱帶病學、動植物學、礦學、漢學、歷史學等人類知識的百科全書。

今年 4 月 18 日，中國外長王毅曾在釣魚台會見尼泊爾外長 Pradip Kumar Gyawali，並在會後宣佈中尼雙方將在「一帶一路」框架下，於各領域合作。

請問今日中國的「一帶一路」，除了經濟 GDP 為「受惠國」建築幾條高鐵或高速公路，又有何其他人文精神的內容？即使為他國建設，也是以輸出貪污腐敗的「北京模式」為手段。加上事事張揚，擦鞋文化興盛，下面許多中國人，沒有能力的，佔據了國家金權，胡亂投資；有能力的民間企業商人，則受到外匯管制，又無法跨出國門。

如此鴻圖大計，一到南中國海，遇到復出的馬哈迪，不觸礁幾希？

加上事情沒有做好，先亮劍的呼聲喧囂，太多「擦鞋仔」鼓吹不切實際的輿論，至少是打草驚蛇。將太監鄭和捧到前所未有高度，然後又強調絲綢之路，生怕俄羅斯不知有此擴張企圖。

1904 年，英國地理學家麥金德（Mackinder，1861 – 1947）發表劃時代的論著「歷史的地理樞紐」，聲稱中國以北的蒙古大草原、俄羅斯東南的亞洲部分、西域與東歐一帶是世界的地理樞紐（Geographical Pivots）。麥金德指出：誰佔據這片樞紐地域，即可控制全球。中國的黃河流域 ，處於地理樞紐其南，自然氣候面臨世界最強大的冷高氣壓。因此一千年前，中國被這片樞紐的異族征服和統治的次數全球最高。

但現在「一帶一路」反過來，卻向這片大樞紐地域宣佈要進攻征服，也就是直搗匈奴和更遠的新疆家鄉。如果你是普京坐鎮莫斯科和聖彼得堡有何感想？正如當年你是北京的明英宗，看見西北方的土木堡遭到胡人「一帶一路」進襲，又會如何？

己所不欲，勿施於人；或西方所稱的「同理心」（Empathy）道理即在於此。「一帶一路」以為先聲奪人，其實打草驚蛇，前景崎嶇，勝利之日估計相當遙遠，也絕不會一路太平。